\chapter{Fazit und Ausblick}\label{cha:Fazit und Ausblick}

In den letzten Jahren hat sich die Elektronik des automatischen Flugsystems des Labors für Systemtechnik seinen vielfältigen Aufgaben angepasst.

Dabei hat sich sowohl die Augabenformulierung und das Konzept von ersten Versuchen nahe einem klassischen Modellflugzeug zu einem vollständigen System mit Platinenaufbau und zahlreichen Unteraufgaben gewandelt.


Es haben sich sowohl die Augabenformulierung als auch das Konzept gewandelt und zwar von ersten Versuchen, die einem klassischen Modellflugzeug nahekamen, zu einem vollständigen System mit Platinenaufbau und zahlreichen Unteraufgaben.

Es ist ein vielfältiges Repertoire an erprobten und gereiften Elektronikbaugruppen entstanden, welche sich in stetiger Optimierung befinden. Damit ist eine schnelle Anpassung der gesamten Elektronik an neue Aufgaben und Dimensionierungen möglich.
Außerdem hat die Elektronik die vorausgegangene Entwicklung des mechanischen Aufbaus nachvollzogen, welche auch eine gezielte Verbesserung einzelner Funktionen bei begrenztem Arbeitsaufwand ermöglicht.
Ebenfalls ist mit den gewachsenen Erfahrungen bei dem Einsatz des Flugsystems im Zusammenspiel mit den elektronischen Schutzmaßnahmen ein hohes Sicherheitsniveau für Bedienmannschaft und Flugzeug gewährleistet. Dies hat sich besonders im oft hektischen Wettbewerbseinsatz als wertvoll erwiesen.

Wie das Kapitel der weiteren Entwicklungen bereits aufzeigt, entstehen auch abseits der eigentlichen Schaltungsentwicklung neue Ansätze und Aspekte, um Handhabung und Leistungsfähigkeit des Gesamtsystems zu steigern.

Somit wird das elektronische Gesamtsystems des automatischen Flugsystems des Labor für Systemtechnik auch in den kommenden Jahren konkurrenzfähig auf dem AUVSI Wettbewerb antreten können und sich auch kurzfristig in Forschungseinsätzen bewähren.

